\documentclass[norsk]{beamer}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{Boadilla}
\usecolortheme{default}

\usepackage{graphicx, icomma, gensymb}

\title{Universet fra begynnelsen til nå}

\begin{document}

\maketitle

\section{En historie om moderne kosmologi}

\begin{frame}
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=vRjGarICal4}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Den generelle relativitetsteorien}
  \begin{equation}
    G_{\mu \nu} = \frac{8\pi G}{c^4}T_{\mu \nu}
  \end{equation}
  \begin{itemize}
    \item Utviklet at Albert Einstein i 1916.
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    %Forklar skalar faktoren på tavla.
    \frac{1}{a} a''(t) &= -\frac{8\pi G}{3} (\rho + \frac{3p}{c^2}) \\
    \frac{1}{a^2} (a'(t))^2 &= \frac{\kappa^2}{3} \rho - \frac{kc^2}{a}
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item Universets innhold bestemmer dens utvikling og hvor raskt universet
      expanderer nå.
  \end{itemize}
  \begin{itemize}
    \item Den kosmologiske konstanten.
  \end{itemize}
  \begin{equation}
    G_{\mu \nu} + \Lambda g_{\mu \nu} = \frac{8\pi G}{c^4}T_{\mu \nu}
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Hubble}
  \begin{itemize}
    \item 1929, Edwin Hubble oppdager ved bruk av kefeide stjerner at universet expanderer.
  \end{itemize}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/cepheidperiode}
  \end{figure}
  %\begin{equation}
  %  v = Hr
  %\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/hubblegal}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item 1998, det blir oppdaget at universets expansjon aksellererer.
  \end{itemize}

  \begin{equation}
    \frac{1}{a} a''(t) = -\frac{8\pi G}{3} (\rho + \frac{3p}{c^2}) > 0
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{figurer/energydist}
    %\includegraphics{figurer/energydist}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/coulddarkmat}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/bulletcluster}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Starten}

\subsection{Avkjøling}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/eras-of-the-big-bang}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Den kosmiske bakgrunnsstrålingen}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/PlanckCMB}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 1.0\textwidth]{figurer/earlygalaxyformation}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{figurer/Eagle_nebula_pillars}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 0.7\textwidth]{figurer/hydro}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{figurer/Crab_Nebula}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{figurer/Clump-core_med}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \url{https://www.youtube.com/watch?v=Uhy1fucSRQI}
\end{frame}

\end{document}